\section{Entrega 5}



\subsection{Objetivo}

Esta última entrega del proyecto tiene como objetivo unir todo el trabajo realizado en las anteriores para formar un prototipo de juego completo y jugable, para posteriormente realizar una serie de pruebas con gente real para evaluar la funcionalidad y usabilidad de este proyecto.




\input{04.Desarrollo/05.Entrega5/01.Iteracion5_1/01.Iteracion5_1.tex}

\input{04.Desarrollo/05.Entrega5/02.Iteracion5_2/01.Iteracion5_2.tex}




\subsection{Conclusiones de la entrega 5}



En esta última entrega se ha realizado la migración de HTC Vive a Meta Quest 2 para poder aprovechar las ventajas que este dispositivo ofrece, a continuación se han integrado todos los componentes del juego para crear una estructura de clases capaz de darle un flujo al juego y finalmente se han realizado pruebas con personas para evaluar el sistema desarrollado. 

Durante las entregas anteriores se han ido desarrollando componentes de forma individual e independiente para en esta entrega poder crear la estructura superior que lo une todo. Por una parte, esto ha sido una gran ventaja, ya que permitió poder comenzar rápidamente el desarrollo y aprender sobre Unity antes de intentar crear una gran estructura y ralentizar el comienzo del desarrollo. Por otra parte, al realizar el trabajo de esta forma, no ha existido una idea clara de como aunar todas las pruebas hasta el final, provocando, inevitablemente, tener que realizar cambios en componentes ya terminados.

Aún así, pienso que esta estrategia ha sido la adecuada para este proyecto en concreto por su estructura de entregas y el tiempo para realizarlas. Ha permitido tener desde muy pronto la base de las pruebas que son la parte fundamental del juego, y posteriormente unir los elementos como un puzle.

Las pruebas se han hecho con un grupo reducido de personas, que por una parte puede hacer que los resultados no muestren por completo la realidad, pero permite que cada usuario haya podido tener más tiempo para probar los aspectos del juego y proporcionar su opinión además del cuestionario realizado. 

Los resultados en los cuestionarios han sido bastante consistentes, sin haber una destacada diferencia entre usuarios. Dando una puntuación media de 79 puntos en los cuestionarios SUS, los jugadores piensan que el juego tiene una buena usabilidad, a lo que añaden sus buenas impresiones sobre la realidad virtual en general.

Durante las pruebas, ha quedado constatado que desafíos iniciales como la orientación dentro de la RV y la buena visión, incluso utilizando gafas bajo en visor de RV, han sido fácilmente superados por los usuarios y no han supuesto problema en ningún caso. Además, se ha comprobado que el cambio de dispositivo de RV desde el HTC Vive con sus mandos, sus estaciones de seguimiento y la necesidad de cable conector, a Meta Quest 2 sin necesidad de mandos, estaciones ni cables ha sido un gran acierto. Todos los usuarios se han sentido cómodos y no han tenido problema en comprender los controles, como probablemente hubieran tenido usando mandos físicos.

Finalmente, la experta Carmen Granero ha expuesto su opinión sobre como este proyecto tiene una buena base y solo sería necesario la colaboración con profesionales de la cognición para crear un juego que podría ayudar a mucha gente con o sin deterioro cognitivo.
