\section{Entrega 4}


\subsection{Objetivo}

El objetivo de esta entrega es diseñar varias pruebas concretas de cada uno de los tipos y posteriormente añadirlas al proyecto. Una vez estén las pruebas terminadas, será necesario realizar un test con distintos usuarios para ver cómo funcionan y posibles mejoras que se puedan realizar.


\input{04.Desarrollo/04.Entrega4/01.Iteracion4_1/01.Iteracion4_1.tex}

\input{04.Desarrollo/04.Entrega4/02.Iteracion4_2/01.Iteracion4_2.tex}

\input{04.Desarrollo/04.Entrega4/03.Iteracion4_3/01.Iteracion4_3.tex}



\subsection{Conclusiones de la entrega}

A pesar de tener las mecánicas básicas implementadas en la entrega 2, esta entrega ha sido la más compleja hasta ahora y ha requerido el mayor tiempo. Especialmente, crear la estructura de clases y toda la funcionalidad básica que trabaje en conjunto y adecuadamente para los distintos tipos de pruebas. 

Ha sido particularmente importante poder encontrar canciones e imágenes que el público objetivo del juego (personas mayores) pueda reconocer sin problema y que además, las canciones sean capaces de animarlos o despertar algún sentimiento o memoria.

Finalmente se han encontrado algunos problemas, como que es necesario ajustar el tiempo entre cada posición en las pruebas de motricidad. Posiblemente se necesite más tiempo del que se deja en principio, pero lo ideal sería poder variar este tiempo de forma dinámica para adaptarse a cada jugador. La prueba de localización de sonidos también tiene un problema dependiendo de la posición en la que aparezca la fuente de sonido. Por esto, es mejor cambiar la forma en la que se coloca dicha fuente: en lugar de utilizar una posición aleatoria se pueden definir una serie de posiciones que se consideren adecuadas, de las cuales se elegirá entre una de ellas al comenzar la prueba, asegurando así que la localización será siempre adecuada.



