%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Documento LaTeX 																						%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Título:		Apéndice A
% Autor:  	Ignacio Moreno Doblas
% Fecha:  	2014-02-01, actualizado 2019-11-11
% Versión:	0.5.0
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\pagestyle{fancy}
\fancyhead[LE,RO]{\thepage}
\fancyhead[RE]{Apéndice} %
\fancyhead[LO]{\nouppercase{\rightmark}}

\chapterbegin{Game Desing Document}
\label{sec:apendice:GDD}



\minitoc

Esta es una versión reducida y adaptada a este trabajo de un GDD. Un documento de este tipo a nivel comercial abarca un mayor ámbito y se sale del objetivo de este proyecto.

\section{Información general}


Este es un juego serio para el entrenamiento cognitivo de los jugadores. Está enfocado a personas que debido a la edad o algún tipo de accidente o enfermedad, han visto reducidas sus capacidades cognitivas, el objetivo es que la persona que lo juegue vea mejoradas o restauradas dichas capacidades a lo largo de varias sesiones de juego. 
Se trata de un juego que utiliza la realidad virtual como medio de potenciar al efectividad de los ejercicios clásicos de entrenamiento cognitivo. En este juego, el jugador se ve inmerso en un escenario similar al de un concurso de TV en el que se le presentan distintas pruebas que debe superar. Esto son ejercicios cognitivos adaptados para sacar el máximo partido a la RV, buscando tanto la eficacia como la diversión para el jugador. 


%Esta sección está dedicada a resumir el juego y para responder brevemente a las siguientes preguntas: 
%•	¿Qué es este juego?, ¿Cuáles son los objetivos del juego ? 
%•	¿Qué lo hace único ?, ¿Por qué crear este juego?
%•	¿Quién es el público objetivo ?
%•	¿Cuál es la plataforma para el juego? 
%•	¿A qué género pertenecerá el juego? 
%•	¿Cómo es el juego en general ? 
%•	¿Dónde esta ambientado el juego?, ¿Qué controlas?
%El objetivo de esta sección es tener una forma rápida de buscar los puntos principales del juego. Un nuevo miembro de un equipo de desarrollo de juegos puede leer esta sección para ponerse al día sobre la idea inicial del juego , o en una etapa de diseño de juego avanzado un diseñador puede utilizarlo para verificar si las ideas que tienen están en armonía con la idea general del juego. 
%Este punto se corresponde con lo que podría ser el documento “Concepto inicial del juego”. Este documento se realiza antes del GDD y su información puede ir evolucionando hasta convertirse en este punto del documento.


\subsection{Resumen del juego}


El jugador se ve envuelto en un concurso de TV donde del escenario irán apareciendo y desapareciendo distintos decorados y objetos con los que interaccionar, y que pondrán a prueba sus capacidades cognitivas en cada minijuego. 

%Resumir el juego en pocas palabras o líneas. Todo lo que va a pasar en él o con todo lo que se va a encontrar el jugador. Este texto describe el juego con solo una o dos ideas.

\subsection{Objetivos a alcanzar por el juego}

En este juego no se busca que el jugador alcance un estado de victoria o llegue a una derrota, se trata de un juego serio para entrenar la cognición. Al final de cada prueba se otorgan unos puntos basados ligeramente en la habilidad del jugador, cuya única función es la de motivarlo.

%Describa los objetivos principales y metas que pueden obtener los jugadores al jugar el juego. Los objetivos deben guiar las decisiones de diseño del juego. Cualquier restricción debe estar vinculada a los objetivos de este.



\subsection{Justificación del juego}

La importancia de este juego reside en la adaptación a las nuevas tecnologías de los ejercicios clásicos de entrenamiento cognitivo. Mediante la gamificación de estos entrenamientos se intenta aumentar la motivación y diversión de los pacientes que lo utilicen para hacer más llevadera la labor. De igual forma, la realidad virtual permite además de aumentar el interés del jugador, incrementar la eficacia de cada uno de los juegos, buscando un tratamiento y recuperación más rápidos.

%Intente explicar: 
%•	¿por qué el juego es importante hacerlo? 
%•	¿Qué lo hace único? 
%•	¿Cómo va a cumplir los objetivos definidos?


\subsection{Core gameplay}
Después de comenzar, al jugador se le presentará la opción de elegir una prueba entre las disponibles, a continuación tendrá que superar la prueba elegida. Después de terminar la prueba, se repite el bucle de elegir prueba y superarla hasta que se completen 10 pruebas. 



\subsection{Características del juego}
El juego transcurre en un único escenario que se ve modificado y adaptado para cada prueba. No existen otros personajes a parte del jugador y el único reto que se plantea es el de superar las distintas pruebas.

\subsubsection{Género}
El juego puede clasificarse con una mezcla de juego de preguntas y compilación de minijuegos. Ejemplos de estos estilos son: Buzz y WarioWare respectivamente.

\subsubsection{Número de jugadores}
El juego es para un solo jugador.

\subsubsection{Público objetivo}
Principalmente para personas a partir de 60 años o que sufran de deterioro cognitivo leve, así como cualquier otra persona que quiera entrenar sus habilidades cognitivas.


\subsubsection{Plataformas de destino}
El juego está destinado a dispositivos de realidad virtual, principalmente Meta Quest 2.


\subsubsection{Estética y arte del juego. Estilo visual}
El juego se ambienta en un plató de televisión. El plató está completamente equipado con el decorado necesario para realizar un concurso y son visibles también elementos que normalmente no lo serían como los foco o el público. Por las limitaciones del proyecto, los gráficos son sencillos y poco detallados.

\subsubsection{Resumen de historia}
Este juego no tiene historia principal, transcurre en un concurso de TV donde se presenta a jugador con pruebas que superar.

\subsection{Características del jugador}
Personas que deseen realizar entrenamientos mentales o que sufran deterioro cognitivo leve y deban realizar rehabilitación cognitiva pueden encontrar en este juego una forma más divertida de realizarlo. 


\subsection{Recursos iniciales}
Este juego es desarrollado por una única persona y sin presupuesto inicial, con un tiempo previsto de 3 meses.


\section{Mecánicas}

Para evitar alargar este documento y repetir información, las mecánicas principales del juego pueden encontrarse en la sección \textbf{Pruebas} (\ref{sec:estudio:pruebas}).

%Esta sección describe los elementos de juego , sus atributos y sus reglas de interacción . Todos los elementos que se crean o forman parte del juego deben ser detallados y descritos en esta sección. Un personaje del juego, su aspecto visual, sus características, los efectos de sonido, su personalidad pueden ser descrito en esta sección, así como temas, fondos y todo aquello que formará parte del Universo Virtual donde se desarrolla el videojuego. Añadir un concepto de arte de cada uno.

%\subsection{Elementos de juego: Categorías}
\subsection{Elementos de juego}
Los elementos que aparecen en este juego pueden dividirse en las categorías de: Escenario, que engloba a todos los objetos pertenecientes al decorado cuya única función es ambientar (focos, grada, escenario). Los interactuables, son aquellos con los que el jugador interacciona directamente, especialmente para progresar en el flujo del juego (botones para elegir prueba, pantalla del escenario y toda la interfaz). Finalmente, los objetos de prueba, son aquellos elementos que aparecen y desaparecen para cada prueba concreta, sirven como elemento principal de la prueba a resolver (tocadiscos, avión, imágenes de memoria).
%Crear elementos de juego categorías. Esto puede ayudar a organizar mejor el diseño y para establecer una base sólida para la reutilización . Algunos ejemplos de elementos de juego categorías son: protagonista, enemigo , jefe, arma , mundo, escenario o la música. Por cada uno añadir su concepto de arte, su descripción, características, un poco de su historia y de su personalidad, así como habilidades o naturaleza que lo identifican, ya sean personaje o entorno del universo del juego. Añadir un concepto de arte de cada uno.

%\subsection{Elementos de juego: Núcleo principal}
%Describir los elementos básicos del juego mediante la descripción de sus atributos y su comportamiento. Señale qué elementos pueden ser manipulados directamente por el jugador. Destacar habilidades y características. Algunos ejemplos de elementos de juego principales son : Mario quien pertenece al elemento de la categoría " personaje del jugador " o la tortuga verde que pertenecen a la categoría de elemento de juego "enemigo ". Añadir un concepto de arte de cada uno.

\subsection{Reglas}
El jugador podrá moverse en una zona limitada, pulsar botones, coger y soltar objetos de prueba y utilizar la pantalla del escenario.

%\subsubsection{Reglas de interacción}
%Describa la interacción válida entre los elementos de juego y el resultado de la interacción. Cómo se interactúa entre el jugador y las acciones a realizar en el universo virtual. Añadir ejemplos de cada una.

\subsubsection{Inteligencia artificial}
Este juego no dispone de ningún tipo de inteligencia artificial.
%Describa aquí cómo los elementos del juego deben reaccionar en diferentes circunstancias en el juego para ofrecer realismo. Añadir ejemplos de cada una. Podemos también hablar de los personajes no jugables (PNJs).

\subsection{Elementos de juego: Mundo}
Las principales zonas del mundo del juego son el centro del escenario donde pasará la mayor parte del tiempo el jugador; la mesa de juegos, que es una zona que se eleva del suelo para ofrecer una mesa llena con los elemento necesarios para que usuario realice una prueba; y la zona de baile, una zona situada junto al escenario principal en la que se llevan a cabo las pruebas de movimiento.
%Describir los elementos que están fuera del centro de juego. Algunos ejemplos de los elementos del mundo del juego son : mapa del mundo o de los distintos pasajes donde se desarrolla el juego. Indicar sus características. Añadir un concepto de arte cada uno.

\subsection{Elementos de registro y progreso}
Este juego no guarda el progreso, pero podrían crearse perfiles donde ver la evolución de resultados del jugador.
%Describir los elementos que registran la progresión del jugador. Algunos ejemplos de elementos de registro de juegos pueden ser: puntuación , guardar o logro. Citar ejemplos. Puede ser importante también incluir aspectos sobre la progresión de la dificultad en el juego.

%\subsection{Elementos de jugabilidad y experiencia del jugador}
%Describir brevemente utilizando las atributos y propiedades de la jugabilidad elementos que marcarán cómo será la experiencia del jugador. Citar ejemplos.

%\subsection{Otros elementos}
%Describa cualquier otro elemento que no puede ser clasificado en cualquiera de las otras clasificaciones de elementos.

%\subsection{Lista de recursos activos}
%Esta sección contiene la lista de todos los activos de juego que se deben crear para terminar el juego.


\section{Dinámica}
El juego comienza con el jugador apareciendo en el centro de un plató de televisión. A través de una pantalla gigante se le introduce al juego y se le pone en situación. A continuación, desde esa misma pantalla gigante con la que puede interactuar a modo de interfaz, se le presentará con dos tipos de pruebas diferentes. El jugador elegirá señalando la opción deseada y dará comienzo el cambio de escenario. Dependiendo del tipo de prueba, el jugador puede ser transportado a una nueva zona o mantenerse en la misma, y se le presentará ascendiendo desde el suelo una mesa con los elementos de la prueba. 

Tras realizar la prueba, el jugador recibe su recompensa y se procede a restablecer el escenario a su forma original. Finalmente, en la pantalla vuelve a presentarse la elección para una nueva prueba. Este proceso se repite hasta haber completado el número de pruebas deseado.
%Esta sección describe el flujo del juego. Historia, niveles , capítulos , rompecabezas, retos , las interfaces (hardware y software). Esta sección está directamente relacionada con la sección de la mecánica desde la dinámica se construyen a partir de los elementos en la mecánica.

%\subsection{Mundo de juego. Universo virtual}
%Descripción del universo virtual o mundo donde se desarrolla la acción del juego.

%\subsubsection{Detalles del juego en temática}
%Describir el entorno del universo virtual, su ambientación . Dejar los detalles de cómo el mundo del juego debe ser , el sonido y la sensación. Añadir concepto.

%\subsubsection{Descripción de misiones, niveles o capítulos}
%Describa cómo el jugador puede avanzar a través del mundo virtual si es lineal o puede elegir a dónde ir, si es capaz de saltar niveles o si existen restricciones para entrar en algunas zonas. Añadir “mapa del mundo del juego”.

%\subsubsection{Historia detallada}


%\subsection{Misiones / Niveles / Capítulos específicos}
%\subsubsection{Objetivos}
%\subsubsection{Recompensas}
%\subsubsection{Desafíos}
%\subsubsection{Otros elementos de misiones / Contenidos / Capítulos}
%\subsubsection{Flujo de las misiones / Contenidos / Capítulos}
%\subsubsection{Zonas especiales}
%\subsubsection{Experiencia del jugador}

%\subsection{Interfaz del juego}
%\subsection{Controles de la interfaz}
%\subsection{Aprendizaje del juego}
%\subsection{Equilibrio juego}



%\section{Estética y arte}
%\subsection{Elementos básicos del juego}
%\subsection{Elementos del mundo}
%\subsection{Elementos de registro de progreso}
%\subsection{Otros elementos visuales}
%\subsection{Mundo del juego}
%\subsection{Misiones / Niveles / Capítulos}
%\subsection{Áreas especiales}
%\subsection{Interfaz del juego}


%\section{Experiencia}
%\subsection{Jugabilidad intrínseca}
%\subsection{Jugabilidad mecánica}
%\subsection{Jugabilidad interactiva}
%\subsection{Jugabilidad artística}
%\subsection{Jugabilidad intrapersonal}
%\subsection{Jugabilidad interpersonal}

%\section{Marketing y publicidad}
%\subsection{Póster o portada / contraportada del juego}
%\subsection{Anuncios}
%\subsection{PEGI}


%\section{Limitaciones y supuestos}
%\subsection{Limitaciones técnicas}
%\subsection{Restricciones comerciales}


%\section{Información del documento}
%\subsection{Definición, acrónimos y abreviaturas}
%\subsection{Referencias}
%\subsection{Ficheros adjuntos}

\chapterend
