\section{Entrega 2}



\subsection{Objetivo}

El objetivo de esta entrega es diseñar e integrar en el proyecto las mecánicas y métodos necesarios para crear las pruebas de las que constará el juego. Estos elementos son los que permitirán detectar y medir los movimientos del jugador para juzgar que la prueba se ha hecho de manera correcta.


\input{04.Desarrollo/02.Entrega2/01.Iteracion2_1/01.Iteracion2_1.tex}

\input{04.Desarrollo/02.Entrega2/02.Iteracion2_2/01.Iteracion2_2.tex}

\input{04.Desarrollo/02.Entrega2/03.Iteracion2_3/01.Iteracion2_3.tex}




\subsection{Conclusiones de la entrega}


Para la creación y diseño de las pruebas se han tenido en cuenta tres bases: ejercicios ya existentes y que se utilizan en entrenamiento cognitivo en la actualidad, interacciones sacadas de la ambientación deseada del juego (concurso de TV) y conceptos de juegos y experiencias de RV actuales que no tienen relación con el entrenamiento cognitivo.
De esta forma se ha buscado adaptar ejercicios cognitivos conocidos al entorno de realidad virtual siguiendo sus paradigmas y tomando inspiración de juego actuales, y finalmente adaptando todo ello a la ambientación del juego en desarrollo. 

Para la implementación en el proyecto de las pruebas diseñadas se ha intentado usar lo máximo posible las herramientas proporcionadas por Unity y VRTK y usando estándares de la programación y las estructuras de datos como JSON. De esta forma se busca hacer el juego adaptable y compatible con tecnologías futuras o de dispositivos de RV diferentes, manteniendo el proyecto y su código legible y posible de mantener por cualquier persona, así como favorecer su modificación. Por ejemplo, usando un formato JSON para determinar posiciones donde colocar las manos, permite prototipar rápidamente o incluso añadir nuevos niveles de forma fácil y sin necesidad de ninguna otra modificación al juego.

Finalmente, en cuanto a la prueba con personas de distintas edades y conocimientos tecnológicos, se han alcanzado las siguientes conclusiones:

\begin{itemize}
	
	
	\item{Todas las mecánicas diseñadas e implementadas han funcionado de manera correcta, aunque requieren de ajustes y cambios para funcionar de una forma más adecuada.}
	\item{El factor más importante de las personas era su experiencia anterior con la realidad virtual. Aunque todas las personas se han adaptado a la RV y han podido completar la prueba, aquellas sin experiencia han necesitado mayor tiempo de adaptación y han tenido más problemas en el manejo durante la prueba.}
	\item{El siguiente factor para tener en cuenta es la edad o experiencia tecnológica. La persona en el rango de más de 50 años y sin conocimientos tecnológicos ha necesitado más tiempo para adaptarse al espacio virtual, pero lo ha conseguido de igual forma y ha podido terminar la prueba de manera correcta.}
	\item{Es importante proporcionar al usuario un tiempo al principio del juego para acostumbrarse al entorno virtual, ya que en caso contrario podría provocar efectos no deseados en el jugador. Esto es especialmente importante para el público al que está dirigido este proyecto.}
\end{itemize}



